<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
	<title>IanChen - 人生觀</title>
	<link href="https://ianchen.tw/tags/ren-sheng-guan/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
  <link href="https://ianchen.tw"/>
	<generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
	<updated>2019-07-11T00:00:00+00:00</updated>
	<id>https://ianchen.tw/tags/ren-sheng-guan/atom.xml</id>
	<entry xml:lang="en">
		<title>永別啦，自我懷疑</title>
		<published>2019-07-11T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2019-07-11T00:00:00+00:00</updated>
		<link href="https://ianchen.tw/posts/2019-be-brave-to-be-yourself/" type="text/html"/>
		<id>https://ianchen.tw/posts/2019-be-brave-to-be-yourself/</id>
		<content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;台灣大學裡面沒有刺青系, 你未來是個刺青大師 幹嘛念經濟&amp;quot;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;-- Leo王, &lt;em&gt;長大十八歲&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;span id=&quot;continue-reading&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;你是否會對自己感到懷疑或不安的時候呢?&amp;quot;&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;em&gt;，剛好年初時被朋友問了這樣的問題。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;也不是沒想過，只不過一直無法明確寫下自己的思緒。
趁著最近旅遊，思考時間比較多的日子，動筆紀錄一下。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;文章一完成，大概也表示對這件事的思考已經夠清楚，那也應該可以挺起胸膛大聲說:
「永別拉，自我懷疑。」&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;hr &#x2F;&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;奕安學長你好我是...(已移除)裡面的一位成員，之前有和學長你聊過幾次天，覺得學長你是一位很認真做自己喜歡事情的人，想請問學長會不會有對自己做的事感到懷疑或不安的時候，如果有的話，都會怎麼去面對不安的心情呢?
謝謝學長的回答，祝學長2019年新年快樂&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2019年年初收到這個訊息之後，我就正常發揮... 已讀不回兩個月了。通常這種情況是我真的想太久，不然就是忘記了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;中年快樂，因為我到快2019年中才回答你。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;還有，叫我奕安就好了拉，高中社團的學長學弟制有點太重，一天到晚都學長學弟叫來叫去，到頭來還是發現不習慣，嘻嘻。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;雖然過了這麼久才回答，但這個問題一直都若有似無的存在我腦海之中，無形間佔據不少交換生活中的發呆時間。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;根據我們過往的對話，我猜可能你在問這句話的時候是在為自己的大學主修跟未來就業的內容迷惘吧。
我知道我很幸運，因為我念了一個貌似很就業導向的科系。使用上天賦予我的才智，就算不思考這類問題一樣可以衣食無缺的過活下去。但你不同。即便如此，我也認為你是幸運的，因為即便是被逼迫去思考這個問題，也應該對人生非常有幫助。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我說孩子你問問自己&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;你想要繼續念書 還是要學刺青&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;台灣大學裡面沒有刺青系&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;你未來是個刺青大師 幹嘛念經濟*&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;-- Leo王, &lt;em&gt;長大十八歲&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;十八歲後，我們的肉體大致發展成熟，當初的嬰兒已經能漸漸體會到身為成人的滋味。生日一過，轉瞬間整個社會都把你視作大人。但，心靈不是一夜就能長大，屁孩不會只因為過了生日就扛起責任。心靈的成長需要深刻體驗與反覆思考。直到開始對自己不斷提問，並踏上靠自己尋找答案的歷程後，才能算是我眼中的成人。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;我覺得除了尋求我的答案之外，也可以多聽聽別人人生故事的訪談，我會推薦你去聽看看 &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;soundcloud.com&#x2F;drink-with-mario&quot;&gt;馬力歐陪你喝一杯&lt;&#x2F;a&gt;  中每一集的故事，雖然沒辦法真的幫助自己思考出什麼，但是總會讓心胸開闊一些。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;好的， 我是該給出我自己的答案跟看法了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;就當做你對我的形容不是客套話，是真的這樣認為好了。
首先，我想針對你的觀察稍稍的解釋一番。
說實在，我認為自已並沒有找到什麼自己喜歡的事情。又或者說，沒有什麼很確切的、另我享受的列表寫在我心中，比如: ”天天發呆15分鐘，天天後空翻5次“
因此“認真做自己喜歡的事情” 好像就不是一件很貼切的描述，至少從我自身來看是如此。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;所以我到底在幹嘛呢?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;wo-zi-ji-de-kan-fa&quot;&gt;我自己的看法&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;你描述的 :“認真做自己喜歡的事情”，我認爲可以分成兩部分，第一是看來有自己喜歡的事，第二是看來很認真的做。快速來檢視我自身特質，&amp;quot;對什麼事情都有點興趣，想知道這個世界的運作模式。” 恩，光有這些其實還不足以讓你提到的這個假象成立。或許這個假象只是來自其他因素交錯而成的結果。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;在回答之前，或許我們可以先一起修改這個問題的問法。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;這是最初提出的問題: “如何對自己的選擇保持自信，如何面對不安的情緒”
但與其對自己的選擇保持自信，我認為不如一開始就選出讓自己有自信的決定。
而情緒源自於生活的歷程，處理情緒跟要面對生活是一體兩面，因此我認為這個問題可以再被改寫成&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;“如何選擇出自己有自信的決定，以及該如何面對生活”&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;最後，第一句背後隱含的就是該看待生命發展的策略與心態。
所以我的回答，會分成兩個部分，其實就是代表我自己的人生觀。
第一是我該如何看待自己生命的發展，第二是我會選擇怎樣面對生活。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;ren-gai-ru-he-kan-dai-zi-ji-sheng-ming-de-fa-zhan&quot;&gt;人該如何看待自己生命的發展&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;人生的過程可以被簡單切割為可控制跟不可控制的部分。
什麼時候你會遇到自己的另一半、哪時天降災禍，都是屬於無法預測、不可控制的。
因為無法掌握，所以我們沒有任何理由要為其負責。
而未來想學什麼，不同工作該如何抉擇，甚至是該不該開放自己的心胸接受機運到來，就是出自於我們自由意志- 也因為我們有權力選擇，我們就該將責任擔到自己肩上。不推托，勇於接受其帶來的結果。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;quot;該如何看待自己生命的發展&amp;quot;&lt;&#x2F;strong&gt; 這句話的意義即是: 我會用哪種觀點來理解、看待 &lt;strong&gt;&lt;em&gt;自己生命過程存在有許多我能選擇必且該為其負責任的事情&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;strong&gt;。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;答案是拼圖。我把人生發展的過程理解成拼拼圖。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;只不過這片拼圖在完成之前沒有知道會是什麼形狀，而且要選擇怎麼拚都全然取決於自己，拼圖的碎片可以是個性、能力、態度，或任何你想的到的內在特質。人生的發展就是方式，透過想著未來那個模樣的自己會需要什麼東西，在路上一片片的拼湊。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;以自身為例，我想像50歲的自己能在晚上默默拎著一把吉他到河邊彈著曲子，跟旁人分享喜悅。也希望能跟著一群閃耀的人們共事，一齊解決充滿挑戰的問題。希望能夠跟我愛的人共享人生，並希望到時候的我總能體諒跟理解他人，適時幫助那些需要拉一把的人們。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;所以我認為自己不該停止練習音樂，必須練習變成一個有趣的人，嘗試在日常生活中持續確立自己的價值觀，並且時刻根據這樣的事情來行動，也必須持續精進自己的專業，練習有效整理思緒，練習多用不同角度來思考事情，練習觀察跟享受生活。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;我的拼圖會是什麼樣子，該怎麼拼，這麼一想好像就有了點頭緒。那麼，你的拼圖會是什麼模樣呢?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;使用這種思考模式來面對人生是有益的。因為少了跟人比較，只專注在自我發展，能夠避免掉生命過程中很多不必要的自我批判跟挫折。也因為他把自己在做的每件小事當作拼拼圖的過程。能簡單地為自己在做的每件小事賦予意義，也比較不容易對自己所做之事感到迷惘。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;wo-hui-xuan-ze-zen-yang-mian-dui-sheng-huo&quot;&gt;我會選擇怎樣面對生活&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;生活的本質，就是日復一日的過日子，與退不退休沒有關係，只要你還能呼吸，就是在生活。
生活的過程，就是被世俗擠壓，狹縫中求生存。
在這種情況下，很容易降低生命的感知能力。
所以我認為，想要面對生活的不變，就必須找出並保持一個在層級上更為遼闊、更難以撼動的信念來應對。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;這個東西，我認為是愛。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;對生命跟世界的愛，愛別人的存在，愛所有你你未曾聽聞過的所有事物。
因為願意去愛，所以就有了耐心跟毅力。因為熱愛生命，所以在庸碌之中仍然可以跳脫自己，欣賞自己的生命跟周遭的事物。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;但即便有了愛，還是會面臨困乏跟低潮。因為我們是人，肉體跟精神的狀態注定起起落落。
在生活的過程中，還要學會面對自己的情緒，接受自己的不穩定，並用心去感受這些起落，因為這也是生活的一部分，也因為你愛，所以不應逃避。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;hou-ji&quot;&gt;後記&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;希望有回答到你的問題，不過光是回一則訊息就花了半年，我想你早就自行解決這個疑問了。
你是個很棒的人，希望你過得順利。
Cheers!&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
	<entry xml:lang="en">
		<title>選擇別人，其實就是檢視自己的過程</title>
		<published>2019-03-20T00:00:00+00:00</published>
		<updated>2019-03-20T00:00:00+00:00</updated>
		<link href="https://ianchen.tw/posts/2019-man-of-brilliance/" type="text/html"/>
		<id>https://ianchen.tw/posts/2019-man-of-brilliance/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;ianchen.tw&#x2F;posts&#x2F;2019-man-of-brilliance&#x2F;seagull_ny.jpg&quot; alt=&quot;seagull&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;span id=&quot;continue-reading&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;p&gt;今天搭長途巴士見到了一對男女，兩人相視的眼神中透露出留給對方百分之百的注意，我想應該是新婚吧。又害我開始胡思亂想這種問題了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;幹，雖然很嫉妒但還是祝你們相愛到白頭，幹。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;擇偶市場是件很有趣的事情，人海茫茫，沒有人是完美的，想要遇到一個完全與自己相容的人極其困難。機運轉順而逝，我們大部分只能抓著幾點特質，在人潮中瞥幾眼就猛然嘗試。直到幾次經歷相遇與失望後，才會慢慢梳理出個模樣，透過在愛情中的互動漸漸看清自己的本質。幾經波折，我好像也能漸漸看出自己的模樣，抓出自己在乎的特質，大略就是這幾點吧!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;體諒、自我意識、有勇氣、愛。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;hr &#x2F;&gt;
&lt;p&gt;尋找伴侶的過程中，我最在乎一個人體諒別人的能力，因為設身處地為別人著想是良好溝通的基礎。壞事發生的第一瞬間，本性往往會使我們在自己的立場上斥責別人，並認為一切都是因為別人低劣的品格所造成。但有智慧的人並不會這樣，他能夠馬上將自己帶入對方的立場，消散自己因本能產生的念頭。多替別人著想，能有這種心性的人，是天使般的存在。
稍稍分享一個體諒別人的故事: 前些日子曾經聽到一個人開直播分享他日常故事:有天早上在超市結帳時注意到一位少年收銀員，焦躁、心情低落，且因為他的不專心導致後方等待結帳的隊伍大排長龍，甚至有些顧客已經開始低聲破口大罵。過了一段時間，那名少年的狀況仍沒改善，大家不滿的找到了店經理要處理事情。---「你是不是遇到什麼困難了?」經理一問之下，少年終於按耐不住，當著所有人的面前放生大哭，久久不止，看著他的反應，原本在後面排隊的顧客陷入了一陣錯愕，原來青年的親人昨天早上因為意外而過世，但他卻為了要付自己的高額房租，不得不離開親人出來討生計，最後因為沒辦法承受這種內心的痛苦才導致一切的發生。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Be kind, for everyone you meet is fighting a hard battle.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一個能夠體諒別人的人，會在發現少年不太對勁時，轉換自己的心境，替他著想著是不是發生什麼事了，能不能幫上什麼忙。雖然體諒並不是一個很外顯的特質，但卻是我在反覆思索之後，發現自己在考慮伴侶時最在乎的事。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;第二個能夠吸引我的特質是具有自我意識，能意識到自己每天存在的目的的人。我們從小就被教著怎麼適應這個社會，你是否也發現自己已經該適應這個社會跟它的制度，而且好像已經開始視為理所當然，甚至與你不可分離了? 制度跟體系使人簡化生活，一切在制度化的同時也會將我們帶離現實，讓我們忘記的生活的本質。如果還想要保有真實，我們必須在簡化的同時知道自己犧牲了什麼，而且同時知道自己隨時有能力離開。可惜，如果還想再重回曾經的自己是需要時間努力，一點點破除教育在我們靈魂中蒙上的灰網。有這種意識的人就好像頭上又長了另一隻眼睛，能夠看清自己的方向，而一但知道方向的人，就不容易在塵世的紛擾間迷失。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;在清單之中，我認為勇氣是一個人一生中所能擁有的、最具有吸引力的特質。在生命過程中我會將如此之人稱作勇者。一個勇者並不代表沒有弱點，而是能與自己的懦弱共存，且在必要的時候面對自己的恐懼、踏出重要的一步進行改變。 而我認為在生命中最勇敢的人，是那些認知到個性能夠決定一生之後，能有意識並按部就班改變自己個性的人。比如害怕在公眾面前講話，就加入辯論社訓練一番; 知道自己很容易害羞，就應徵人體模特兒，大方展露自己的身體供他人審視; 了解自己是個容易急躁的人，就花時間學技能慢慢磨練自己的心性。這種人能夠照亮別人，不可多得。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;愛是捉摸不定的的，但在我的心中，愛其實是體諒的推廣，我對於愛的解釋是將一切的人積極的視為自己的朋友。 比如&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我在觀念上沒辦法跟大家一樣，認為同性戀是正常的，但是我會把他們視作我的朋友，因為我都不希望我的朋友感到痛苦跟被歧視，我更不希望他們否定自己的存在的意義，所以我同意同志婚姻的存在。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;二二八事件的雖然已經因為當事人的離世而漸漸被歷史沖淡，但我認為是這些當事人的奉獻才創造了現在的我們，所以他們都是我的朋友，我不希望我的朋友們可能蒙受一輩子的不明不白，所以我希望政府跟國家能夠全面實施轉型正義，追溯歷史並留給先人應有的評論。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我希望後人們都能夠享受著滿滿的自由與空間，因為他們是我的朋友，即便他們不曾知道。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;心中有愛之人，能夠不自覺的溫暖旁人，是我認為兩人生活中相互扶持的關鍵，也是我認為一個伴侶所該擁有的重要特質吧!&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;hr &#x2F;&gt;
&lt;p&gt;設下這種目標特質背後的意義很簡單，就是為了方便選對象，同時還能提醒自己這個天下並沒有完美的人。一但有人達到了自己設下的條件，那或許就是該試看看了。但，在與人相處的時候一定要時時刻刻提醒自己對方也是個人，會偷懶也會放屁，過程中我們應該練習抓重點，各投所好，多欣賞對方的美就好。話是這樣說，但每次看人時總是觀察很久，一瞬間就墜入愛河恐怕還是不太可能吧，畢竟我也是那種買產品之前總是比價比個半天，但東西買來之後不管有多少瑕疵都還是滿意到不行的簡單人，真是無奈。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
	</entry>
</feed>
